\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/term-tex/Images/}}
\author{Devoir 1 } %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}

\begin{document}

\chapter{Corrosion des métaux}

\thispagestyle{empty}


\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]


\cadrepp{Important}{
Des données figurent à la fin de chaque exercice ou à la fin du sujet. Toutes les réponses doivent être justifiées sauf précision contraire.
}
\vspace{0.5cm}


\exo{} QCM de connaissances - \textbf{Recopier} sur votre copie la bonne réponse. \COMP{1} 
\vspace{0.5cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{C|C|C|C}
& Réponse A & Réponse B & Réponse C \\
\hline
La corrosion: & $\Box$  Concerne la dégradation des métaux &  $\Box$ Concerne la création de plastiques en chimie & $\Box$ Concerne une opération technique en chimie au laboratoire \\
& & & \\
Citer \textbf{une} espèce pouvant être corrodée : & $\Box$  Fer &  $\Box$ PVC & $\Box$ Cuivre \\
& & & \\
Une réaction d'oxydoréduction consiste en  : & $\Box$  une réaction qui réduit la quantité de matière &  $\Box$ une réaction dans laquelle des électrons sont transférés & $\Box$ une réaction chimique impossible à réaliser \\
& & & \\

\end{tabularx}

\begin{correction} Corrigé :
\vspace{0.2cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{C|C|C|C}
& Réponse A & Réponse B & Réponse C \\
\hline
La corrosion: & $\boxtimes$  Concerne la dégradation des métaux &  $\Box$ Concerne la création de plastiques en chimie & $\Box$ Concerne une opération technique en chimie au laboratoire \\
& & & \\
Citer une espèce pouvant être corrodée : & $\boxtimes$  Fer &  $\Box$ PVC & $\boxtimes$ Cuivre \\
& & & \\
Une réaction d'oxydoréduction consiste en  : & $\Box$  une réaction qui réduit la quantité de matière &  $\boxtimes$ une réaction dans laquelle des électrons sont transférés & $\Box$ une réaction chimique impossible à réaliser \\
& & & \\

\end{tabularx}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}



\exo{} Vous venez d'avoir votre permis de conduire et vous cherchez à acheter votre première voiture. La loi impose aux vendeurs un contrôle technique récent. Vous ciblez un véhicule qui contient un avertissement sur le contrôle technique concernant l'apparition de rouille sur une portière :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{chimie/voiture}
\end{center}

Le vendeur vous dit de ne pas vous inquiéter et que ce n'est pas grave et que le phénomène ne s'aggravera pas.

\problematique{Comment prouver que le vendeur est ignorant ou essaye de vous escroquer ?}

Les questions suivantes ont pour objectif de vous amener à une réponse vers cette problématique.


\begin{enumerate}
\item \textbf{Préciser} à l'aide de vos connaissances le métal probablement majoritaire dans la carrosserie de la voiture considérant la couleur de l'oxyde formé. \COMP{1}
\item \textbf{Expliquer} la méthode utilisée sur la portière de la voiture pour la protéger contre la corrosion. \COMP{2}
\item \textbf{Donner} une cause possible à l'apparition de la rouille (et donc à la perte d'efficacité de la solution ci-dessus) \COMP{2}
\item \textbf{Justifier} en utilisant la règle du gamma et une échelle de potentiel pourquoi la rouille se forme quand le fer est en présence de dioxygène. \COMP{3}
\item \textbf{Expliquer} pourquoi la situation ne peut que se dégrader. (Réponse à la problématique) \COMP{4} \COMP{5}
\end{enumerate}

\vspace{0.25cm}

Données numériques :
\begin{itemize}
\item \chemfig{O_2}/\chemfig{H_2O} avec  un potentiel \SI{1.23}{\volt}. (couple oxygène/eau)
\item \chemfig{Fe^{2+}}/\chemfig{Fe} avec un potentiel \SI{-0.44}{\volt} (Fer)
\end{itemize}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Rouille orange > fer
\item Méthode par traitement de surface : on empêche tout contact avec l'air et l'humidité en recouvrant d'une couche de peinture.
\item Un choc sur la portière écaille la peinture et permet le contact avec l'air.
\item On place sur l'échelle (oxygène au dessus de fer) et donc la boucle est vers le bas > réaction
\item La situation va se dégrader car une fois le contact établi, le point de contact agit comme un conducteur pour l'échange électronique et fait "entrer le loup dans la bergerie".
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{}
L'expérience de l'arbre de Diane implique la formation d'argent à partir des ions argent. On dispose un fil de cuivre enroulé sur une baguette dans une solution de nitrate d'argent.
\begin{enumerate}
\item \textbf{Écrire}, pour chaque couple, la demi équation de réaction; \COMP{3}
\item \textbf{Justifier} - à l'aide de la règle du gamma - que la réaction se fait spontanément. \COMP{3} \COMP{2}
\item \textbf{Recopier} et \textbf{compléter} l'équation de réaction (attention : il faudra équilibrer) :  \COMP{4}


$$\chemfig{Ag^{+}}  + \hspace{0.5cm} \chemfig{Cu} \to \hspace{0.5cm} \chemfig{Ag}  + \hspace{0.5cm} \chemfig{Cu^{2+}}$$

\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

Données numériques :
\begin{itemize}
\item Couple de l'argent : \chemfig{Ag^{+}}/\chemfig{Ag} avec un Potentiel de \SI{0.8}{\volt}
\item Couple du cuivre : \chemfig{Cu^{2+}}/\chemfig{Cu} avec un Potentiel de \SI{0.34}{\volt}
\end{itemize}

\begin{correction}
VOIR TP fait en classe !
\begin{enumerate}
\item Voir le cours pour les demi équation
\item Boucle vers le bas > réaction
\item Réaction : $\chemfig{2Ag^{+}}  +  \chemfig{Cu} \to  \chemfig{2Ag}  +  \chemfig{Cu^{2+}}$
\end{enumerate}
\end{correction}

\finexo


\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}



\end{document}